<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://writeryejia.github.io</id>
    <title>叶嘉的打字机</title>
    <updated>2024-12-08T12:32:58.538Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://writeryejia.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://writeryejia.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>一个写手，写人物传记，写人物访谈，写小说和随笔。</subtitle>
    <logo>https://writeryejia.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://writeryejia.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2024, 叶嘉的打字机</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[随笔36 没有人是一座孤岛]]></title>
        <id>https://writeryejia.github.io/post/shposts36/</id>
        <link href="https://writeryejia.github.io/post/shposts36/">
        </link>
        <updated>2024-12-08T12:32:02.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>章小蕙和海明威之间，隔着一个约翰∙多恩（John Donne）。</p>
<p>章小蕙。我对她的印象还停留在电视剧《梅花三弄》开播的年代——1993年。她并非剧中演员，穿着一身白色的古装，头发梳成古代仕女的样子，比剧中演员更像演员。她与钟镇涛合唱了一首《你是我心底的烙印》。当年钟镇涛为《梅花三弄》唱了几首歌。我又找出了当年的老旧MV，听了一遍。章小蕙的声音很柔和，听不出有多大特色，不过她本来也不是职业歌手。当时，她的名字叫章蓉舫。</p>
<p>再后来听说她的消息，就是她异常喜欢买买买。</p>
<p>后来，很多年没有关注过她。前段时间，在她直播大火之前，突然想起了这个名字，在网上搜索了一下，发现她竟然有微信公众号，点进去看了看。公众号里全是她自己写的文章，综合她的文章和网上的消息，对她的生平知道了一鳞半爪。</p>
<p>“蓉舫”二字原本是她祖父的号，父亲用来给她作名字，大概是对她十分珍爱之意。章家很富有，章父在加拿大开了第一家华人报馆，她自小生活十分优渥——所以，世人眼中她的过分奢侈只是她的日常水平。本科她在加拿大学习美术史，硕士在纽约学习博物馆管理——她在文学和艺术方面有相当深厚的修养，所以在直播中，对眼影盘的色彩与文艺复兴时期画家的名作的渊源做出详尽解释，这番解读流畅自然，似是信手拈来。年轻时爱上钟镇涛，她父亲原本不同意这门婚事，经不住她的恳求最终点头。婚后，钟镇涛给她的零花钱中，一笔专买糖果，一笔专买杂志（这是在某篇专访中看到的）。别人都关注她的买买买，可我发现，章小姐也很爱阅读，有买杂志的专款。</p>
<p>中年婚变，她的经济境况突然地震。她为香港的杂志写专栏，赚取费用。二十多年后，她回到香港，逛书店，相熟的店员告诉她，有人专门来寻以前她的文章。“都是前辈子的事了。”她在文中这样写道。章小姐的文章，有人赞文风简洁，是香港人特有的说话方式。我读了几篇，有些还好，有些觉得前后不连贯，无法欣赏。</p>
<p>她在文中说，越来越喜欢诗歌和戏剧的简练精彩，太多可读之书，太少时间，因此不读小说。她读艾米莉狄金森，读约翰∙多恩，读莎士比亚。如同她对那引些实物的深度了解，她对诗歌戏剧也有很深的了解。她的公众号有一栏章小姐读诗，虽然篇数不多，但是挺有趣。</p>
<hr>
<p>在直播中，她引用的约翰∙多恩（John Donne），是一位英国诗人。他有几篇脍炙人口的作品。时下流行的句子“没有人是一座孤岛”，便是他的一篇诗的题目。这首诗十分动人，结尾处写道：不要问丧钟为谁而鸣，它就为你而鸣。</p>
<p>丧钟为谁而鸣，是海明威的一部小说。</p>
<hr>
<p>海明威是著名小说家。二十多岁时，他在欧洲报导一战，是名记者。他曾与第一位妻子住在巴黎，一边做记者报导欧洲战场，一边写小说写随笔。他在巴黎写的一些随笔，当时因故遗落在某间饭店。多年后，被人发现，出版，便是《流动的盛宴》，一本动人的回忆录。</p>
<p>二战期间，Esquire杂志的创始人Arnold Gingrich向他约稿。海明威提出了几项要求：不许编辑修改自己的文章，要求高额稿费，自己决定自己什么时候写，想写的时候就写不想写就不写。他喜欢自由，但是他也有这个命，Esquire的编辑答应了他全部要求，除了初期稿费偏低。</p>
<p>Esquire，因为有好作者好内容，在大萧条和二战期间卖了1000万份，堪称传奇。海明威塑造了Esquire的气质——硬汉，享受最好的也能承受最差的，拥有游艇，却也有勇气在暴风骤雨的大海里航行。据说，人们喜欢看Esquire中海明威的文章，是因为看他的文章可以领略自己想拥有但没有的生活。海明威的生活里有衣香鬓影、名士美人，也有暴风骤雨、残酷的战争。海明威也获得了稳定丰厚的报酬，他的不少小说都在Esquire出版。而且，随着小说的出版，海明威和杂志的名声都大涨。</p>
<p>关于海明威与Esquire主编的这段往事，来自于作家Jim Tobin的研究。他在密歇根大学图书馆的纸箱里发现了海明威与Esquire创始人之间的通信，在信中看到了两人的交往、Esquire的起步。Tobin本人既是历史学家、教授，也是一位作家。</p>
<p>前些天，“新闻学能不能读”成了热门话题。恰好，海明威最近出现在我收集的资料中，便有了些胡思乱想。以我有限的经验，大学的专业对将来的工作可能影响很大，也可能没有影响。爱好才是更长久的支撑和指引。就像章小蕙，对化妆品、面料的痴迷，加上她的文学、美术修养，让她成为一位独特的专家。就像海明威，写作的热情贯穿终生，他从记者成为小说家。就像研究海明威的Jim Tobin，在大学图书馆故纸堆里执着地收集资料、研究，写出了有料有趣的书。</p>
<p>所以，不管什么专业，如果当下你感兴趣，就去读。选错了也没关系，它不会限制你的成长。总有柳暗花明的意外收获。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[随笔35 不来电]]></title>
        <id>https://writeryejia.github.io/post/shposts35/</id>
        <link href="https://writeryejia.github.io/post/shposts35/">
        </link>
        <updated>2024-12-08T12:30:29.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>写完Gattaca之后，想写海明威。做了些研究，收集了些资料。可是，我发现自己对这位大文豪不来电。为了写他，在微信读书中找到《太阳照常升起》，想读一下。打开发现，以前我读过四章，可我竟然一点印象都没有。这在我是罕有的事。故事类的作品，无论如何我都会有些印象的。有不少小说，不记得名字了，可仍然记得一些情节。而伟大的海明威，著名的《太阳照常升起》，我读过四章，竟然一个字的印象都没有。这恐怕是有生以来我最不来电的一本小说了。</p>
<p>不记得是哪位教授说的，读了很多名著后，发现很多也不必读。我很赞同。我也许会读完《海明威传》，也许会读一下《整个巴黎都是我的》，也许会翻翻《太阳照常升起》、《永别了武器》，但只是为了写完这篇关于海明威的文章。</p>
<p>收集资料的过程中，发现了很多有趣的人：</p>
<p>Jim Tobin，一位历史学家。他专注于研究密歇根大学的历史，在大学图书馆的一堆纸箱中，发现了海明威与Esquire创始人的往来信件，因此发现了海明威对创始阶段的Esquire的影响。他的书《颜色之歌》（原名：Sing to Colors)讲述了1970年代密歇根大学在民权运动中扮演的角色、它犯过的错误、后来的反思等等。这本书对我很有吸引力。</p>
<p>Lilian Ross，一个奇迹，享年99岁，为《纽约客》写了70年专栏，她在五十年代采访过海明威，写了一长篇报导，详细描述了与海明威见面的情形（其实我觉得不甚有趣）。她在2018年发表的最后一篇文章是《关于肯尼迪总统被害事件的回忆》，那时她应该是96岁了。</p>
<p>Terry McDonell，一位编辑，他的回忆录《偶然生活》（The Accidental Life)名字吸引了我。回忆录中，他记录了与许多作家的往来。书名和内容都很吸引我，我想我会读这本书。至于他与海明威怎么扯上了关系，是因为他在第二本回忆录中说，小时候生活突遇动荡，母亲鼓励他读海明威，成为像海明威一样的男子汉；成年后，他也曾是海明威的编辑。成年后，他也发现，海明威的“硬汉气质”大有问题——这是Esquire的另一位编辑Alex Belth在写关于Terry McDonell的专栏时说的。</p>
<p>Lesley M M Blume，记者、历史学家、作家。她的作品《整个巴黎属于我》，描述了海明威的巴黎岁月，与那本《流动的盛宴》对照着看，一定很有趣。她很年轻，出版了很多书。</p>
<p>他们个个都比海明威更吸引我。下一篇一定要写我来电的主题，否则，《未开始的旅程》恐怕就永远处于暂停状态了。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[随笔34 星空浩瀚]]></title>
        <id>https://writeryejia.github.io/post/shposts34/</id>
        <link href="https://writeryejia.github.io/post/shposts34/">
        </link>
        <updated>2024-12-08T12:28:28.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>一、比大海更广阔的星空</p>
<p>前些天，我住在一家民宿。房间里有个很大的飘窗，还有投影仪和屏幕。晚上无事，我便看了一部老电影《千钧一发》。这部电影的英文名是Gattaca，是电影中的一家航天企业的名字。这个词是创作者造出来的，它的四个字母g、a、t、c与基因（DNA）的四个碱基的首字母相同。故事与基因选择、未来世界有关。</p>
<p>这部电影里，在孩子出生前，人们可以挑选孩子的基因，淘汰掉孩子可能的缺陷，例如近视、心脏病、酗酒、暴力倾向。主人公Vincent是父母的第一个孩子，父母没有对他的基因进行选择，让他以最自然的方式来到了世界上。可他一出生，基因预测显示，他顶多活到32岁，患心脏病的可能是99.99%。听到护士报出这些信息，他父亲面色变得古怪，护士问婴儿的名字时，母亲说叫Anton，承袭自父名Antonio，但父亲立刻阻止了母亲，说叫Vincent Anton Freeman，把Anton当作了中间名。Vincent小的时候，母亲总怕他受伤，因为基因预测说他很脆弱。后来，父母要第二个孩子时，就进行了基因挑选。医生为他们挑选了孩子可以有的优势，并且去掉了孩子可能的弱项。Vincent的弟弟就是这样来上到了世上，名字便叫Anton，只有完美的弟弟才可以承袭父亲的名字。</p>
<p>Vincent体格孱弱，戴着一副近视眼镜。他的梦想是成为航天员，在太空中翱翔。这在他的世界里可能性为零，因为航天员不能近视，体格要健壮，还要学习很复杂的课程。简言之，航天员应该是像弟弟那样的完美人，而Vincent出生时便输在了起跑线上。Vincent整天翻看着厚厚的航天员课本，父母都劝他现实一点。后来，Vincent悄悄地离家出走。他找了一份工作，在太空基地做清洁工。每次航空器起飞时，他都仰起头看着那一幕。他说，当自己看到梦想时，才知道离它有多远。</p>
<p>Vincent不服，一定要实现自己的梦想。他找到了方法，冒充一个“完美人”的身份，成为航天员，这样就可以升空。因缘际会，果真有人给他提供了这样的身份。只是他需要做大量的工作，让自己看起来就是“完美人”。这个过程充满艰辛，一波三折。Vincent像少年时的郭靖（除了智商不像，他聪明）。他努力学习航天员的课程，努力完成航天员需要的运动量，小心翼翼地使用自己的伪装。别人都以为他完美无缺，天生就是做航天员的最佳人选，没有人知道私底下他付出的汗水。航天行程开始之前的某个夜晚，Vincent抬头，看到了无比璀璨的星空。最后，Vincent如愿进了航空器，飞向了比大海更广阔的星空。</p>
<p>Vincent是幸运的，坚持不懈，实现了梦想。给他提供身份的“完美人”Jerome Morrow，与他形成了鲜明的对比。Jerome出生前经过了基因选择，体格健壮，智商很高，做任何事对他来说都信手拈来不费力气。某日，酩酊大醉后，他被车撞了，从此双腿不能站立。后来，他告诉Vincent，他是故意撞上去的，被撞的那一刻自己十分清醒，因为自己的一切太完美，他觉得乏味无趣。按说，双腿不能站立，并不是不能继续生活。可是，Jererme选择了继续毁灭自己，当Vincent上天的时候，他爬进了焚炉，用大火把自己消灭。</p>
<p>Jerome并非没有努力过。电影中，当Vincent的身份快被拆穿时，他用尽全力从地下室爬到一楼，镇定地坐在警察面前为Vincent打掩护。他天生自信，面对警察的质疑时，天生的气势令对手退避三舍。可是，这样一个人，却对一切感到厌倦，两次毁灭自己。电影中，他说，觉得空虚。Jerome像杨过，天资聪颖，可他没有像杨过那样，面对人生的挑战，经历成长，成为大侠。也许，正因为所有挑战对他来说都太容易了，所以他选择毁灭。</p>
<p>Vincent说，第一次看清楚自己的梦想，才明白自己和它的距离有多遥远。也许，这遥远的距离才是成功的要素。</p>
<p>二、名字的隐喻</p>
<p>这部电影的导演与《楚门的世界》是同一人。导演可能很喜欢名字的隐喻。《楚门的世界》里，主人公名字叫Trueman，音译为楚门，直译的话，意为“真实的人”。然而，故事讲的是这个名叫“真人”的年轻人生活在一个虚构的世界里，他父母、妻子、朋友、工作、生活场景，全是导演设置的。而且，他的生活每天都在直播给无数的观众。楚门的世界就是一个摄影棚。名字与情节之间充满了反讽。</p>
<p>Gattaca由四个字母组成，g，a，t，c，分别代表基因的四个碱基。这个名字暗示电影的主题：基因选择和改造。</p>
<p>Vincent这个名字的意思是“征服”，他的姓Freeman意为“自由人”。他就像名字预示的一样，完成了征服，成为了在太空中翱翔的自由人。</p>
<p>父亲不愿让Vincent使用的Anton，意思是“无价之宝”。Vincent的弟弟得到了这个名字，似乎在说，完美的弟弟才是父亲眼中的无价之宝。</p>
<p>给Vincent提供完美人身份的Jerome Morrow，Jerome有“受上帝指派”之意，Morrow这个词有“未来”之意。这样看起来，Vincent能够完成名字暗含的使命，是上帝给了他帮助。自助者，天助之。</p>
<p>三、拍摄场地</p>
<p>电影的场景有着浓烈的1984风格。太空基地的建筑十分宏大，男女主角观看航空器起飞时，画面中的天空和四周有着浓重的暗黄色，像一个色彩浓烈的黄昏。在太空中心办公室里，男员工都穿着一式一样的黑西装，打黑领带，女员工只有女主角一位，她偶尔穿灰色西装。幸好女主角漂亮，就算是1984式的呆板西装也无法掩饰她的美丽。警察都穿一样的长风衣，戴礼帽。也许导演想说，基因挑选后，人都一模一样地优秀，整齐划一，也就离1984不远了。</p>
<p>电影中看起来十分恢弘的太空基地是在美国加州圣拉斐尔市的马林县市政中心拍摄的。这幢大楼是建筑师莱特的手笔，整体外观十分优美，大楼主体分左右两翼，长度约170米，两翼的夹角为120度，大楼的顶部是柔和的蓝色。所以，从空中看，像一个大号圆规分成120度时那样。大楼外面是绿色草皮和红土地构成的景观，流露着淳朴的气息。电影拍摄时，摄影师使用了一些技巧，令这幢建筑看起来格外宏大，在电影的昏黄背景下，变得像1984中的场景——虽然没有人去过1984，但你会觉得那就是1984。</p>
<p>四、夜空</p>
<p>建筑师莱特是个传奇，他活到91岁，在建筑行业的活跃时期长达70年。马林县市政中心是他在91岁时的作品，也是他最后一个作品。他一生留下了530个建筑作品，被评为美国最伟大的建筑师。莱特富有才华，自传也写得优美动人，但是中年时期因为受私事的牵连，一度在行业内像过街老鼠人人侧目。</p>
<p>圣拉斐尔市还有一处建筑，与19世纪的华工有关——中国渔村（China Camp State Park）。这里是19世纪的华工的栖息地。横跨美国大陆的铁路西段由华人工人修建，当年的华工大多来自广东，他们漂洋过海到达美国，从事这艰苦的工作。他们的工作条件恶劣，待遇低于白人工人。后来，修完铁路之后，这些华工在此落地生根。华工的血汗铸成了美国西部铁路，中国渔村便是当年的遗迹。亦舒的小说《纵横四海》写的就是这一主题。伶仃瘦弱的少年四海，在船上做杂役换取行程，到达美国，在修铁路的工地上为工人洗衣。幸运的是，四海有经营商业的天份，后来成了商业钜子。</p>
<p>建筑师莱特，瘦弱伶仃的四海，电影中不肯屈服于命运的Vincent，因为这部电影，在我的胡思乱想中，交汇于一点。</p>
<p>我坐在飘窗上，看着天空。夜里，天空是纯净的暗蓝，月亮静静地照着大地。这样的月光曾照在华工修建铁路的工地上，这样的月光曾照在电影中恢弘的太空基地，这样的月光曾照见莱特一地鸡毛的四十岁，这样的月光曾照见四海在船上漂泊的夜，这样的月光也曾照见Vincent在大海里游泳。</p>
<p>其实，人都生来平凡吧。Vincent，四海，莱特，他们在没有成功之前都是平凡的人。但是，他们与命运交手，都获得了不错的成绩。“基因里看不到灵魂”！这是影评作家潘光中说的。基因可以限制你的身高智商患病可能，基因之外可以限制你的更多，出生地、家庭条件、所处的时代等等等等。但是，在这些限制之外，灵魂还有广阔的空间，那就是——梦想。当它出现时，紧紧跟随它。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[随笔33 命运规划局]]></title>
        <id>https://writeryejia.github.io/post/shposts33/</id>
        <link href="https://writeryejia.github.io/post/shposts33/">
        </link>
        <updated>2024-12-08T12:26:47.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>中午，又重温了一遍《命运规划局》。男主角是马特 达蒙饰演的David。拍这部片子的时候，达蒙41岁，而剧中人David是25岁，达蒙看起来真的像25岁，一点也像不惑之年。达蒙一直看上去很年轻。演《心灵捕手》时看上去就像中学生，演《造雨人》时看上去就像刚毕业的法学院学生。略显青涩懵懂，达蒙似乎在很多电影里都有这样的气质。</p>
<p>这个故事很有趣，年轻有为的议员，为了真爱与命运抗争，最终改写了两人的人生轨迹，与心爱的人牵手。看完这个电影，觉得命运规划局不停出手阻挠两个相爱的年轻人继续相爱，简直就像《白蛇传》里的法海。规划局的理由就是：你本来是要做总统的，你爱的女孩本来会成为一流的舞蹈大师，但是你们两个人在一起，就会毁了彼此。这理由还不如法海呢。命运规划局的文案写手，就像一个不入流的言情作家，为了制造生命的悲观离合，或者为了励志，喜欢写“不能两全”的苦情戏。要事业吗？爱情就得牺牲。要江山吗？美人就得放弃。要成功吗？必须失去一些最珍贵的东西来换取……这已成为“人”的人生定律。David偏不服，他勇敢地抗争，带着心爱的女孩一路狂奔，打开所有能打开的门。最终，在命运规划局办公楼顶上，他们的一吻生出强烈的抗力，命运规划局的老大不得不为他们改写人生轨迹，按他们的意愿改写。</p>
<p>电影结尾借规划局员工之口说：“你们如此强烈的改变命运的意志，让你们梦想成真……希望有一天，你们的命运不用我们来写，而是你们自己来写……”老套的结局，换了种方式来表达：爱若足够强大，就能克服困难。就像《星际迷航》一样，爱是宇宙的另一维度，爱可以拯救别人也可以自我拯救。</p>
<p>爱是这世界上最美好的力量。然而，再多的爱也不能解释人世为何有那么多毫无道理的苦难。莫非，这人生，这世界，都是一个蹩脚的作家随意乱写的作品？</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[随笔32 江南春日]]></title>
        <id>https://writeryejia.github.io/post/shposts32/</id>
        <link href="https://writeryejia.github.io/post/shposts32/">
        </link>
        <updated>2024-12-08T12:24:14.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>清明时节，乘火车去江南——浙江丽水云和。一路上，窗外多是青山绿水。此际，绿茶开采，茶事繁盛。火车上，一个两岁多的小女孩，窝在她妈妈身后，大声地唱&quot;咔嚓咔嚓剪头发&quot;。她的样子太可爱了，我忍不住多看了几眼。每次我看她，她就不好意思唱了，藏到妈妈身后。我移开目光，她的声音又响起来&quot;咔嚓咔嚓剪头发&quot;。</p>
<p>在丽水下了火车，坐长途大巴去云和。云和是个诗意的名字，坐落在大山深处。售票员是个年轻的姑娘，体贴地照顾着上车的小学生、阿姨阿叔。人太多的时候，她搬出小凳子，让每个人都坐下。大多数乘客都是回自己家的本地人，彼此间熟悉地像亲戚邻里。我问&quot;到下洋村该在哪里下&quot;，后排的中年阿姨指点我，&quot;待会儿跟着那个阿伯一起下&quot;。她又满脸笑容问我：&quot;你是哪里人？&quot;每次碰到这个问题，我都会犹豫，我这样在外地超过在家乡的时间的人，该自称是哪里人？上海是我生活多年的地方，可我连上海话都说不好，实在不是合格的上海人。我只好含糊其辞地说：&quot;我从上海来。&quot;阿姨友善地笑笑，像是堪破什么秘密。</p>
<p>大巴在盘山公路上绕行，满眼青翠。路也有点险，好几处是急弯临崖。下车时，路边有三四条狗，看热闹般围上来。我怕狗，一直尾随着下车的阿伯和几个小学生。他们朝叉口走去，我生怕落单，那几条看热闹的狗要是围上来，我就惨了。我连忙拦住阿伯，问路。阿伯似乎听不大懂我的话。一个小学生回身过来帮忙， 告诉我该往哪里走。正好，客店老板来接我，我硬着头皮跟着他走。狗们见到本地人，似乎觉得无趣，散了。我的心也落地。</p>
<p>云和梯田是一道独特的风景，云雾缭绕的时候，远远看去，仿佛仙境，镜头下犹如油画一般。看了云和梯田，又坐大巴穿行于丽水的其它乡村。在画乡，看到了好几棵千年香樟树。香樟树虬枝盘曲，苍劲古老。傍晚时，有摄影爱好者雇了几条船在河上疾行，带出一片水雾。落日余晖，青山隐隐，白帆迎风，只欠归鸦数点。画乡就是一幅活动的画。</p>
<p>最后坐大巴返回丽水。上车时，一个年轻的母亲带着两个小孩上来，安顿好一个，又带着一个下去。小一点的大哭：&quot;我要和哥哥在一起......&quot; 原来他们不一起走。那大一点的也不过七八岁的样子。年轻的妈妈和司机交代了几句，司机点头：&quot;老规矩，某某在终点站来接。&quot; 途中，又一个小女孩也这样被自家人送上来，司机很体贴地让她坐在一个&quot;大哥哥旁边&quot;，又和她家人确认&quot;老规矩，终点站谁谁来接&quot;。小女孩安静地坐在窗户边，一点也不怕。看来他们都习惯这样的行程了，也许是去上学。我有点诧异，现在治安不好，那么多儿童丢失案件，这里的小孩子们都独自坐长途大巴。幸好，司机大叔们对他们很照顾。到了终点站，两个小孩都安全抵达，被人接走。</p>
<p>四月的江南美丽如画。大巴司机和常年老乘客熟的像家人，他们也放心地让小孩独自往来于县城乡间——这一点淳朴，让美丽如画的江南多了几分古风。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[随笔31 何等费劲的人生]]></title>
        <id>https://writeryejia.github.io/post/shposts31/</id>
        <link href="https://writeryejia.github.io/post/shposts31/">
        </link>
        <updated>2024-12-07T08:41:44.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>时下有一句流行语，身体或思想，总要有一个在路上，大概和那句“要么旅行要么死亡”同一个意思。我这种不爱运动的懒人，过了18岁阅动的动力和范围同时下降，每次看到这样的话，都会惶恐，好像自己犯了什么错，因为我的身体和思想，都不在路上。</p>
<p>这几天恰好在路上的时间比较多。昨天在外地的景点游览，总共走了9公里。今天在本市，从我以前的办公室走回家，差不多也是9公里。在路上的感觉，于我而言，实在不美妙。然而，上午的一个构思只写了500字就卡住了。脑中的想法纷乱，为了让它们排好队，我还是决定走完这9公里。</p>
<p>我曾经的办公室，位于本市甲级写字楼的38楼。十多年前，我在这里上班时，它是本市租金最贵的写字楼，条件也非常舒适，坐便器是附带加温清洗功能的那种，当时这种坐便器只有花园饭店才有；地下一层还有淋浴室，每次收费一元；每层楼都有茶水间，供应开水和沙滤水。在这里呆了三年，后来我换工作，第二家公司的办公室也是甲级写字楼，但这些配套都没有了。待我换到第三家单位，办公室就更糟糕，是整个陆家嘴金融贸易区最烂的写字楼……</p>
<p>继续回想我的第一个办公室。这幢大厦保养得很好，和十多年前一样。一楼的星巴克照常营业。当年我在这里时，一杯咖啡十几块，现在都在30块以上了。周末这里非常安静。星巴克在大厦的一角摆了几张桌子。我图安静，今天来这里坐着看会书。书是《如何阅读一本小说》。很好的书，有趣，也够专业。买这本书，原本是当作工具书，想学习怎么写小说。但，写小说是无法学习的。别人的经验，如同别人的人生，你不能复制。</p>
<p>不过，看看这些书，总会受益。它们总有些金句，也有些实用的方法。这本书提到了《在路上》——杰克 凯鲁亚克的成名作，其中有一段描写黄昏时分的金门大桥，十分美丽壮观，带着奔腾的活力。“那是金色的夏日傍晚，预示着又一个热气腾腾的开始，绝非一般黄昏预示后面的黑暗、寂静。”据说，《在路上》是作者在一卷30米长的打字纸带上一气呵成的。羡慕至极。我写一个故事，每次最多两千字，每次还要间隔几天。但写作这种事，除了天份——像JD塞林格那样一本书就足以让自己后半生隐居，更多的还是作者自己的琢磨思考——《在路上》成书之前，作者真在“在路上”7年，随身带着小本子记下自己的灵感和思考。这更像酿酒，一气呵成时是最后一步，此前已经酝酿多年。</p>
<p>好作品都是打磨出来的。前几天看到文章介绍，麦家的小说《解密》修改了十多年，删减重写近百万字。写出《天舞》系列的杜若曾说，自己电脑里的废稿不下几十万字。虹影的《饥饿的女儿》，是沉重、严肃而又好看的文字，那是她少年青年时期的生活酿出的好作品，那是一种更为辛苦的酝酿。</p>
<p>道理虽然明白，但自己的问题仍然不好解决。走在路上，那个故事的后续仍然想不出来。天空的色彩逐渐变深。今天的黄昏，大约不会有灿烂的夕阳。看着天空，突然想起《挪威的森林》。初美为何会自杀？我一直不明白。渡边说，某天黄昏半天都是燃烧的红云，他突然明白了初美的心境，心里生出无限的感动（大意如此）。我一直没搞明白，渡边想说什么？此刻天空中连一丝白云都没有，我就更加无法联想。其实，我也不明白直子、木月为何会自杀。不过，幸好主人公自己很强悍。直子自杀后，主人公也开始了一段“在路上”的旅程，像阿甘一样奔跑，跑了很长很长的路。</p>
<p>书外的作者本人也是爱跑步的，跑过无数次的马拉松。他有一本书，名字就叫《当我谈论跑步时我在谈论什么》。看到这本书时很惊喜，很多隐藏在心中的想法，像是突然有人替我说出来，而且比我表达得更好。好像就是在这本书里，村上春树说了一句，真是，何等费劲的人生啊。</p>
<p>“真是，何等费劲的人生啊。”在路上，吃力地奔跑。确实费劲。然而，别无选择，只能这样——在路上。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[随笔30 了不起]]></title>
        <id>https://writeryejia.github.io/post/shposts30/</id>
        <link href="https://writeryejia.github.io/post/shposts30/">
        </link>
        <updated>2024-12-07T08:36:39.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>昨晚，老爸看着手机，突然问我：“《了不起》这本书你看过没有？”</p>
<p>我问：“作者是谁？”</p>
<p>“冯——唐？”接着，老爸念起了冯唐的履历。“协和医生……赴美留学……麦肯锡……六家上市公司的董事……一不小后来成了著名作家……因为经历了太多了不起的事，决定写一本叫《了不起》的书……”</p>
<p>我心里点点头，嗯，这书名能和《我的不朽已然足够》媲美。自信。</p>
<p>晚上，独自坐着，想起我时常路过的那家肉丸店。肉丸方便面是我们当地人的美食，早上来不及或不想做早饭的人，去家附近的店里吃一碗肉丸方便面，北方寒冷的冬天里，早上太阳还未露脸，吃一碗热气腃腾的肉丸方便面，顶着寒风出门时一定很幸福。</p>
<p>肉丸店的主营时间是早晚两个时段。早上四点，也许老板就要起床，准备一天的食材。早上四点，只是一个保守估计。卖早餐的，都起得非常早。</p>
<p>早上四点起床或者早上四点收工，冯唐这样的精英也不陌生。赶时间，赶第一时间，他们这样的精英一定最熟悉。某个访谈里，一家红极一时的互联网公司的CEO得意地说：“我对负责审计的事务所说，我们上市时间表很紧，你必须用最快速度做出来，然后他们用了一个星期做完了我们的上市审计，行内史无前例的速度。”看着他得意的笑容，我心想，你知道这个速度的代价是什么吗？一星期客户拿到审计报告，精英们拿到的附赠是失眠焦虑亚健康。</p>
<p>我在脑中对比了一下两人的作息时间：</p>
<p>早上四点，肉丸店老板起床，准备一天的食材。</p>
<p>早上四点，精英起床，准备去机场。</p>
<p>早上五点，第一个客人上门，肉丸店老板盛出第一碗肉丸汤。</p>
<p>早上五点，精英坐在车上，看着路上往来的车辆，心想这个不夜城总有人在路上。</p>
<p>早上十点，生意差不多做完了，老板终于可以喘口气了。</p>
<p>早上十点，精英坐在客户办公室，开始了第一个的会议。</p>
<p>下午五点，老板又开了门，准备着晚上的生意。</p>
<p>下午五点，精英找到空隙，可以去吃一口午饭了。</p>
<p>晚上十点，没什么生意，老板准备打烊。</p>
<p>晚上十点，精英刚开完一个会，想着附近还有什么店可以叫外卖。</p>
<p>精英全世界跑，与投资人、CEO谈笑风生，见得多了，就提笔写了本书。肉丸店老板每天见来来往往的客人，见识了人间百态，脑海里也有一本《烟火况味》。</p>
<p>其实，精英也在路边摊上买早饭。如果他在我的老家，大有机会去肉丸店吃一碗肉丸方便面。老板会在《烟火况味》里会给他记一笔：早上刚开门，来了一个顾客，不知该说他衣冠楚楚，还是邋遢，西装皱巴巴的。他红着眼睛打哈欠，我随口问了句：“起得太早，没睡醒吧。”他说：“我加班到现在，吃完这口回去睡觉。”想想他也不容易，我就给他多加了几个肉丸。</p>
<p>每个人都有不同的DNA，每个人也有不同的路，只是冯唐善于写，写了本《路上见闻录》，大家看到了，纷纷鼓掌，厉害，有才。肉丸店老板不擅写作，脑海里那本《烟火况味》只好自己欣赏。</p>
<p>成为冯唐，值得高兴。没有成为冯唐，更值得高兴，因为，你可能是要成为比尔盖茨的。而且，我对肉丸店老板的《烟火况味》更感兴趣。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[随笔29 听妈妈讲那过去的故事]]></title>
        <id>https://writeryejia.github.io/post/shposts29/</id>
        <link href="https://writeryejia.github.io/post/shposts29/">
        </link>
        <updated>2024-12-07T08:33:29.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>这段时间住在家里，一日三餐都和爸妈一起吃。餐桌上，不时听到妈妈讲起从前。妈妈是五十年代生人，小时候经历过饥饿。今天早上的菜是一盘炒茴子白。吃着早餐，妈妈突然说起来，以前在农村冬天没蔬菜，至多只能吃些萝卜干之类的干菜；四月份是种菜的季节，要到六月份才有蔬菜。她又说，这段时间会地里有些野菜，香椿树的芽可以吃，但要会上树才能摘到。爸爸插了句话，城里也一样，顶多有些发了芽的土豆。</p>
<p>冬天没什么蔬菜，这种记忆离我并不远。小时候，家家户户囤积大量的白菜。夏天的时候，我见过奶奶做西红柿酱。那时爷爷奶奶住在一个小院子里，奶奶在院子里摆开阵势，西红杮切成碎块，几十个玻璃瓶先在蒸锅里蒸一遍消毒，然后把西红杮碎块装进瓶子里，上锅蒸熟。这样的西红杮酱也不需要放进冰箱（那时也没有冰箱），可以自然存放到冬天。我印象中，西红杮酱挺好吃的。</p>
<p>然而，我小时候这种状况，可以买大白菜可以做西红杮酱，比起他们的小时候要好很多倍了。他们是经历过饥饿的。妈妈说，她再长大一些了，仍然没多少粮食，怎么办？村里一群人去邻村偷他们种的东西，对方也来他们村里偷，自己村子的不能偷——那个年代，村子里种的粮食都是公家的，偷自己村子的粮被抓到要被处罚，去偷邻村的，本村人看到便不管。我在心里算了算，他们要等到1978年以后，才会不再为吃不饱饭而发愁。公社这个名词，比我小的人恐怕都没听说过，同龄人也要想想才知道在说什么吧。</p>
<p>没饭吃，饥饿，在他们这一代身上留下的烙印太深了。以前我只是不懂。大学时，一位讲国际关系的老师学识丰富风度优雅，他讲过的课我都忘了，却一直记得某节课上他突然说，你们现在的孩子真浪费啊，白白的米饭随随便便就扔掉了，我们挨过饿的人是不会做这种事的。老师的年龄大约和我父母不差上下，可能是下乡插过队的。我毕业第一年进入一家公司，老板也是父母那一代的人，从上海至香港而后加拿大，但想来也有饥饿记忆。那时公司有食堂，打饭的阿姨很热心，怕我们吃不饱，每人都给一大勺米饭。给我的份量太大，我吃不下，只好倒掉。当时老板正在旁边，看着我倒饭，脸上的表情显然十分痛惜——如此浪费。老师的话，老板的表情，一直都在我的记忆里，不过也从来没多想过。</p>
<p>现在对父母的习惯多了些理解，年少生活给他们的烙印太深了。他们格外惜物。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[随笔28 脚踏土地]]></title>
        <id>https://writeryejia.github.io/post/shposts28/</id>
        <link href="https://writeryejia.github.io/post/shposts28/">
        </link>
        <updated>2024-12-07T08:31:04.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>下午从家里出来，随便坐了一辆公交车，随着它开往不知名的终点。离开家20多年，家乡很多地方对我来说，都很陌生。每一站的距离都很近，但不知不觉就到了地广人稀的地段。</p>
<p>20多年前，刚上大学，教英语精读的老师对我很好，哈哈，也许是因为我成绩太差了。有一次，好心的老师把我叫到教室外，说，这次你也知道，我不放水你就不及格了，后面你必须把成绩提上来。我努力点头。后来，有时老师会跟我聊天。有一次，她问我，你家乡在哪？我告诉她地名，又补了一句，是个小城市（因为一般人都不知道）。老师又问，有公交车吗？我犹豫了一瞬，说有。她笑笑，听说有的地方没有公交车。后来我想，从城里开往农村的长途车算公交车吧？当时，我的家乡的确没有市内公交车。那时，市区很小，大家都靠自行车。</p>
<p>现在，我的家乡有很多市内公交车路线。我家附近也有几个站点。现在是春天了，路边的花树上花都盛开了。玉兰、樱花、桃花，一树一树的，繁花似锦。今天我坐到了一个叫东田石的地方。下来之后，发现汽车道旁是一条铺了塑胶的自行车道，再旁边是人行道。汽车道和自行车道之间种着花树，应该是桃花。花开得正盛，阳光中一朵朵花一球甚是可喜。</p>
<p>走了一会儿，看到一个室外休闲场地，有篮球场、秋千，还有供人行走的休闲步道，中间有几处白色的雕塑，看起来像巨大的蘑菇。人声鼎沸，外面停满了车。对面，是一个船舶项目的工地，根据门口的标语，这里将是一个舶舶零件基地。我家乡是纯粹的内陆城市，却原来也可以与船舶扯上关系。</p>
<p>远远地向左向右看，附近都是在建或完工的高层建筑，应是居民楼。这让我想起了上海的世纪公园。1996年左右，那里的最后一片农田即将消失。我家乡也在进行着这样的城市化，不断地外扩。我上大学那年，市内第一个大型拆迁项目正在进行。那里原本是一片旧式胡同，全是一层的房子，我的爷爷奶奶原本住在其中。现在那里变成了商业区和低层住宅区。那条胡同的名字还在，但当年爷爷奶奶住过的旧址，我再也找不到了。现在，那里还是老城区。新城是这样的，楼更高。</p>
<p>我继续往前走了两公里左右。这里就接近乡村了。我家乡是个盆地，所以走得远一点，就会看到青山环绕。目之所及，低处是一个村庄，农家的房子屋顶排列整齐，远远地听到犬吠声。抬头，可以看到一片青山。我向着阳光，那里看起来便像笼在青烟之中。再走下去，就是乡村田野，返回去便是高楼大厦。我还是愿意亲近田野，青山、花树、田地里的作物，都让我觉得可亲放松。</p>
<p>没有手机电脑，也没有书，这个下午如此美好。回到乡村附近，看着远处的青山，身体觉得很轻松。脚踏土地，感觉真好。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[随笔27 祖辈、父辈、我]]></title>
        <id>https://writeryejia.github.io/post/shposts27/</id>
        <link href="https://writeryejia.github.io/post/shposts27/">
        </link>
        <updated>2024-12-07T08:26:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>前几天清明，爸爸和叔叔相约，回老家给爷爷扫墓。那几天正好下雨。叔叔体谅爸爸年纪大了，说，你别上去了，我上去就好，以前爸爸过了60岁，就不再上去了，总是让我上去。我家的祖坟是在山上的，所以有这么一说。</p>
<p>以前，我回到家来，若逢清明或七月十五，我也会跟着去给爷爷奶奶上坟。但今年我决定不去添乱了。</p>
<p>小时候，爷爷还在的时候，夏天喜欢带我和妹妹回老家。老家有大伯，还有许多堂亲，爷爷兄弟五人，爸爸一辈堂兄弟有十五人，姐妹有也有十几个。有一次，忘了是清明还是七月十五，那天上午，一大家子的人聚齐了，带着上坟的东西，一起出动。有人开玩笑，这是去上坟，不得走后门操近路。我们从大路出发，穿过一个老式的门洞 – – 非常高大，许是旧时的城门，然后上山。到了祖坟，大家把贡品摆好了，然后便开始叩头，烧纸。虽然有人开玩笑说上班心情沉重地像上坟，可是，于我，小时候去上坟是一件很欢乐的事，兄弟姐妹们聚在一起，说说笑笑，人声鼎沸，十分热闹。</p>
<p>自我有记忆起，爷爷这一辈便只剩他一个男丁了，前面四兄弟皆已去世，只剩下二奶奶和四奶奶还在。从爷爷和他的儿子们的闲谈中，我偶然得知关于祖上的一鳞半爪的信息。爷爷的上两三代，是做驼队生意的。那种不发达的年代里，运输只能靠畜力。许是因为有点资产，为土匪惦记，大爷爷被土匪绑架，要求家里给两石小米赎人。两石，大概相当于1500斤。家里筹不到，土匪不放人。爷爷的二哥去找大哥，回来后又惊又气，生病而亡。三哥继续去找大哥，未果。他们那一辈的兄弟，就在那样的乱世，人命如飘萍，努力活着。</p>
<p>小时候，爷爷教我写毛笔字，说，我小时候写字写得不好，你二爷爷就会拿手指头敲我脑袋。说这话时，爷爷已是60多岁的人了。我想像不出那位未见过面的二爷爷是什么样子。只凭他去找大哥这件事，觉得他是个勇敢的人。跟土匪打交道，岂是容易的。</p>
<p>爷爷在兄弟中算是爱读书的。小时候在煤油灯下读书，眼睛很早近视了。后来在城里找到工作，做我们当地小报的编辑，晚上去排版印报纸，估计眼睛更糟了。爷爷爱读书的基因，大概遗传了一点给我。我上了小学后，这个基因略微露头。小时候，在买图书的地方，我要买作文书，卖书的阿姨见我只有一年级，便给我挑适合一年级的读物，但她不知道，当时三年级的作文我都看得懂，一年级的书我觉得无趣太简单。</p>
<p>我们小时候，爷爷用毛笔在方块卡片上写了常用字，玩耍间教我们识字。我刚上小学时，一个冬日，爷爷决定教我和妹妹写毛笔字，手把手地教。他先教我写。当时，叔叔也在，爷爷便让他教妹妹。我仍然记得那个场景，天冷，叔叔戴着手套，一边把着妹妹的手教她写，一边说，这么小就开始练毛笔字了吗？</p>
<p>我的记忆中，爷爷非常慈爱，对我和妹妹无限耐心。然而，这份爱，恐怕爸爸叔叔没有享受过。爷爷那一代，被时代和命运随便安置在什么地方，没有多少时间照顾孩子。爸爸叔叔的童年都很苦。那种苦，是他们都不愿回忆的苦。有大时代的风波，也有个人生活的清苦。有一次，我问起爸爸的童年经历，他说了几句，又说，不想说了。因为回忆中痛苦太多，那些苦痛恐怕从未被消化，只是不提起。</p>
<p>爸爸最终没去上坟。叔叔回来，告诉他，他们的一位堂哥生了重病。他们的堂哥，是我的堂伯伯。他们兄弟十五人，只剩这三个了。我算了算，这是十三伯伯。十三伯伯性格爽朗，快人快语。他很有领导才能，热心。十多年前，我随爸爸回去给爷爷上坟。那时，我这一辈的堂兄弟们正值三十多岁，人多，热闹。十三伯伯把人聚在一起，说，我们改一下规矩，大家有的在城里，有的在村里，原本我们都在村里等齐了再上来，下次大家直接到坟上集合，免得有的人在坟上等有的在村里等，等不齐人。大家点头称是。那是我第一次意识到，管理才能就是看到问题就想解决它，也有召集的魄力。</p>
<p>那次，等了一会儿，人散了，我走到他附近，问他，伯伯你还记得我吗？他笑着摸摸我的头，又摸摸妹妹的头，说很好。虽然多年不见，我和妹妹他还认得出来，他的样子也没怎么变。那时，他六十多吧，但看着很年轻，不像六十岁的人，声音洪亮，精神十足。</p>
<p>爸爸和叔叔探望十三伯伯后，回来说，他精神倒是还不错。他说，已经八十岁的人了，身体要怎样就怎样吧，不治了。真像他一贯的豪爽。我能想像出他说这话的样子。从上一次到这一次，又过了许多年，而且我也没见到他。</p>
<p>爷爷那一代，爸爸这一代，我这一代，人来人往，天上白云悠悠，人间万事流水。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>